---
tags:
  - JR東日本
title: 中央線で快速東小金井行き運行
date: 2012-05-19
---

![](20120519_145102.jpg)
![](20120519_143500.jpg)

![](20120519_152028.jpg)
![](20120519_152042.jpg)

2012年5月19日から翌20日にかけて、中央線武蔵小金井駅の線路切替工事の影響により中央快速線は臨時ダイヤでの運行となりました

東京側では、臨時ダイヤのうち約半数の列車が快速東小金井行きとして運行されました

東小金井行きは定期運用では存在しないため、大変貴重な光景となりました

---

![](20120519_142847.jpg)
![](20120519_152114.jpg)

臨時ダイヤのうち、残り半数は快速三鷹行きとして運行されました

緩行線ではありふれた行先ですが、快速線ではこちらも中々に希少です

一時期ごく少数ながら定期運用でも存在していましたが、2024年時点では廃止されており、「快速」を冠する三鷹行きは中央快速線からは姿を消しました

尚東京メトロ東西線内では、「快速」を冠する三鷹行きが1日数本程度存在しています

---

## 臨時ダイヤ詳細

[JR東日本のプレス](https://www.jreast.co.jp/hachioji/info/20120223/20120223_info01.pdf)によると、臨時ダイヤの形態は3種類存在するようですので、それぞれ比較します

特急やむさしの号といった特殊な例は除き、E233系0番台による一般列車の運行に注目して説明します

### 19日14:15頃~17:30頃

+ 東京口では東京～東小金井で折返し運転(ただし半数は三鷹折返し)
+ 高尾口では武蔵小金井～高尾で折返し運転
+ 東小金井～武蔵小金井では、下り線のみを用いて折返し運転 (恐らくピストン運行)

### 19日17:30頃~終電

+ 東京口は変更無し、東京～東小金井で折返し運転
+ 高尾口の折返し運転区間を国分寺～高尾へ短縮
+ 途中の単線折返し運転区間を東小金井～国分寺間へ延長

### 20日初電～7:00頃

+ 東京口は19日と変わらず、東京～東小金井で折返し運転
+ 高尾口の折返し運転区間を国立～高尾へ短縮し、新たに国分寺～国立間を単線折返し運転とする
+ 19日に単線折返し運転を行っていた東小金井～国分寺間は完全に運休し、バス代行

